%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Recherche de fonctions]
Soit $n\in \N*$. Déterminer toutes les fonctions $n$ fois dérivables sur $\R$ telles que $\ds{\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k)} =0}$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $f$ une telle fonction. Remarquons qu'en multipliant par $\exp$ (qui est strictement positive), la relation s'écrit
\[ 0 = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}\exp = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k)}\exp^{(n-k)}. \]
Ainsi, la relation $\ds{\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k)} =0}$ est équivalente, d'après la formule de Leibniz, à $\left( f\exp\right)^{(n)}=0$.

C'est-à-dire, en utilisant un résultat du cours, que $f\exp$ est un polynôme de degré au plus $n-1$. Finalement, $f$ s'écrit
\[ x\mapsto P(x)\eu{-x} \text{ avec } P \in \R_{n-1}[X].\]

Réciproquement, si $f$ est de cette forme, $f\exp \in \R_{n-1}[X]$ et donc $\left(f\exp\right)^{(n)}=0$, soit la relation de l'énoncé.

\textbf{Bilan} : les fonctions $f$ $n$-fois dérivables vérifiant $\ds{\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k)} =0}$ sont les éléments de l'ensemble \[F= \left \{ x\mapsto P\eu{-x},\quad P\in \R_{n-1}[X] \right \}. \]
\begin{remarque}
On peut montrer que $F$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{F}(\R, \R)$.
\end{remarque}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
